%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2015 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper, margin=2cm]{geometry}

\title{Fonctions}
\date{08/01/16}
\classe{2\up{de}10}
\dsnum{DM 4}

\begin{document}

\maketitle

\begin{em}
  \noindent Faire un des deux exercices \ref{ex:variation:carree} ou \ref{ex:variation:affine} au choix (l'exercice \ref{ex:variation:carree} est plus difficile). L'exercice \ref{ex:aires} est obligatoire.
\end{em}

\begin{exercice}[Variation de la fonction carré]\label{ex:variation:carree}
  Le but de l'exercice est d'étudier les variations de la fonction $f:x\mapsto x^2$, définie sur $\mathbb{R}$ (appellée \emph{fonction carré}).

  \begin{enumerate}
    \item 
      \begin{enumerate}
        \item Dans un repère orthonormé, tracer la courbe représentative de $f$, pour des abscisses allant de $-2$ à 2, et des ordonnées de 0 à 4.
        \item\label{q:carree:conjecture} Par lecture graphique, conjecturer le tableau de variations de $f$.
      \end{enumerate}
    \item Rappeler la définition de \emph{fonction croissante} et \emph{fonction décroissante}.
    \item Soient $a$ et $b$ deux nombres positifs, tels que $a<b$.
      \begin{enumerate}
        \item Quel est le signe de $a+b$ ? Quel est le signe de $a-b$ ?
        \item En déduire que $\left( a+b \right)\left( a-b \right)<0$.
        \item En déduire que $a^2<b^2$.
        \item En déduire le sens de variations de $f$ sur $\left[ 0; +\infty \right[$.
        \end{enumerate}
    \item Refaire le même raisonnement avec $a$ et $b$ deux nombres négatifs, et en déduire le sens de variations de $f$ sur $\left] -\infty;0 \right]$.
    \item Conclure en dressant le tableau de variations de $f$ sur $\mathbb{R}$. La conjecture de la question \ref{q:carree:conjecture} est-elle conforme à ce tableau de variations ?

  \end{enumerate}

\end{exercice}

\pagebreak

\begin{exercice}[Variations d'une fonction affine]\label{ex:variation:affine}
  Le but de l'exercice est d'étudier les variations des fonctions $f:x\mapsto 3x-2$ et $g:x\mapsto -x+1$.
  \begin{enumerate}
    \item
      \begin{enumerate}
        \item Tracer dans un repère orthonormé les courbes de $f$ et $g$, pour des abscisses allant de $-1$ à 2 et des ordonnées de $-5$ à 4.
        \item\label{q:conjectures} Par lecture graphique, conjecturer le tableau de variations de $f$ et $g$.
      \end{enumerate}
    \item Rappeler la définition de \emph{fonction croissante} et \emph{fonction décroissante}.
    \item\label{q:f} \emph{Étude de $f$.} Soient $a$ et $b$ deux nombres tels que $a<b$.
      \begin{enumerate}
        \item Compléter le raisonnement suivant avec les signes $<$ et $>$.
          \begin{align*}
            a &\ldots b\\
            3a & \ldots 3b\\
            3a-2 &\ldots 3b-2\\
            f(a) &\ldots f(b)
          \end{align*}
        \item En déduire le sens de variations de $f$.
      \end{enumerate}
    \item\label{q:g} \emph{Étude de $g$.} Soient $a$ et $b$ deux nombres tels que $a<b$.
      \begin{enumerate}
        \item Compléter le raisonnement suivant avec les signes $<$ et $>$, et en justifiant le passage à la deuxième ligne.
          \begin{align*}
            a &\ldots b\\
            -a & \ldots -b \text{\hspace{1cm}car \ldots}\\
            -a+1 &\ldots -b+1\\
            g(a) &\ldots g(b)
          \end{align*}
        \item En déduire le sens de variations de $g$.
      \end{enumerate}
    \item Vérifier que les variations trouvées aux questions \ref{q:f} et \ref{q:g} correspondent bien aux conjectures de la question \ref{q:conjectures}.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\pagebreak

\begin{exercice}[Aires]\label{ex:aires}~
  \begin{multicols}{2}
  Pour aménager un parc rectangulaire, un urbaniste a les contraintes
  suivantes. Le parc doit contenir deux bassins carrés (représentés en gris),
  occupant tout le côté ouest. Le reste (représenté en blanc) est de la
  pelouse. Les dimensions des deux carrés sont libres, mais la surface des
  bassins doit être inférieure à la moitié de la surface du parc.

  \columnbreak

  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[scale=.5,very thick]
      \draw[fill=gray!20!white] (0, 0) -- ++(0, 2) node[midway, left]{$x$} -- ++(2, 0) -- ++(0, -2) -- cycle;
      \draw[fill=gray!20!white] (0, 2) node[left]{$M$} -- ++(4, 0) -- ++(0, 4) -- ++(-4, 0) -- cycle;
      \draw (0, 0) node[below left]{$A$} -- (7, 0) node[below right]{$B$} node[midway, below]{$7$} -- (7, 6) node[above right]{$C$} node[midway, right]{$6$} -- (0, 6) node[above left]{$D$} -- cycle;
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
\end{multicols}

  Le problème est représenté ci-dessus : le parc est représenté par le rectangle $ABCD$, et le carré de côté $\left[ AM \right]$ a pour côté $x$. Toutes les longueurs sont données en décamètres.
  On appelle $\mathcal{A}$ l'aire des bassins, en $dam^2$.

  \begin{enumerate}
    \item Calculer l'aire totale du parc.
    \item Quelles sont les valeurs possibles de $x$ ?
    \item Combien mesure le segment $\left[ DM \right]$ ? En déduire que $\mathcal{A}=2x^2-12x+36$.
    \item À la main ou à l'ordinateur, tracer dans un repère la courbe de la fonction $\mathcal{A}$. On prendra des abscisses allant de 0 à 6, et des ordonnées de 0 à 36. Si le tracé est fait à l'ordinateur, imprimer le tracé et le rendre avec la copie.
    \item Résoudre graphiquement $\mathcal{A}\leq21$.
    \item En expliquant le lien entre la question précédente et le problème de départ, donner les valeurs de $x$ pour lesquelles l'urbaniste respecte les contraintes du parc.
  \end{enumerate}

\end{exercice}

\end{document}
